{
    "date": "0201",
    "dateDisplay": "01 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "social_science",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "कलकत्ता कॉरपोरेशन एक्ट किसके शासनकाल में पारित हुआ ? (During whose reign was the Calcutta Corporation Act passed ?)",
            "options": [
                "लॉर्ड डलहौजी (Lord Dalhousie)",
                "लॉर्ड कर्जन (Lord Curzon)",
                "लॉर्ड रिपन (Lord Ripon)",
                "लॉर्ड लिटन (Lord Lytton)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "लॉर्ड कर्जन (Lord Curzon)"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "पेरेस्त्रोइका तथा ग्लासनोस्ट की अवधारणा किसने दी ? (Who gave the concept of Perestroika and Glasnost?)",
            "options": [
                "मिखाइल गोर्वाचोव (Mikhail Gorbachev)",
                "पुतिन (Putin)",
                "स्टालिन (Stalin)",
                "लेनिन (Lenin)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "मिखाइल गोर्वाचोव (Mikhail Gorbachev)"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "ग्रेगोरियन कैलेंडर जूलियन कैलेंडर से कितने दिन आगे चलता है ? (By how many days is the Gregorian Calendar ahead of the Julian Calendar ?)",
            "options": [
                "10 दिन (10 days)",
                "12 दिन (12 days)",
                "13 दिन (13 days)",
                "15 दिन (15 days)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "13 दिन (13 days)"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "1853-54 के क्रिमिया युद्ध में कावूर ने किस देश की ओर से युद्ध में सम्मिलित होने की घोषणा की ? (In the Crimean War of 1853-54, on behalf of which country did Cavour announce his participation in the war?)",
            "options": [
                "फ्रांस (France)",
                "ऑस्ट्रिया (Austria)",
                "जर्मनी (Germany)",
                "पोलैण्ड (Poland)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "फ्रांस (France)"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "विश्व का पहला समाजवादी शासन स्थापित करने वाला देश कौन है ? (Which country was the first to establish socialist rule in the world ?)",
            "options": [
                "फ्रांस (France)",
                "जर्मनी (Germany)",
                "रूस (Russia)",
                "चीन (China)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "रूस (Russia)"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "यूनानी स्वतंत्रता संग्राम के दौरान तुर्की के समर्थन में कौन था ? (Who supported Turkey during the Greek War of Independence ?)",
            "options": [
                "इंग्लैण्ड (England)",
                "फ्रांस (France)",
                "मिस्र (Egypt)",
                "रूस (Russia)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "मिस्र (Egypt)"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "अन्तरराष्ट्रीय महिला दिवस की घोषणा किस वर्ष में की गई थी ? (In which year was the International Women's Day announced?)",
            "options": [
                "1975",
                "1978",
                "1980",
                "1985"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "1975"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "भारत विश्व व्यापार संगठन का सदस्य कब बना ? (When did India become a member of the World Trade Organization?)",
            "options": [
                "1995",
                "1996",
                "1998",
                "1999"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "1995"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "दांडी यात्रा से किस आंदोलन की शुरुआत हुई ? (Which movement started with the Dandi March?)",
            "options": [
                "असहयोग आंदोलन (Non-cooperation Movement)",
                "भारत छोड़ो आंदोलन (Quit India Movement)",
                "सविनय अवज्ञा आंदोलन (Civil Disobedience Movement)",
                "चम्पारण सत्याग्रह (Champaran Satyagraha)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "सविनय अवज्ञा आंदोलन (Civil Disobedience Movement)"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "अखिल भारतीय ट्रेड यूनियन कांग्रेस के प्रथम अध्यक्ष कौन थे ? (Who was the first President of the All India Trade Union Congress?)",
            "options": [
                "बाल गंगाधर तिलक (Bal Gangadhar Tilak)",
                "लाला लाजपत राय (Lala Lajpat Rai)",
                "गोपाल कृष्ण गोखले (Gopal Krishna Gokhale)",
                "सुभाष चन्द्र बोस (Subhash Chandra Bose)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "लाला लाजपत राय (Lala Lajpat Rai)"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "ऑल इण्डिया मुस्लिम लीग की स्थापना कब हुई ? (When was the All India Muslim League established?)",
            "options": [
                "1902",
                "1906",
                "1911",
                "1912"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "1906"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "सिमलीपाल राष्ट्रीय उद्यान कहाँ स्थित है ? (Where is Simlipal National Park located?)",
            "options": [
                "कर्नाटक (Karnataka)",
                "केरल (Kerala)",
                "ओडिशा (Odisha)",
                "गुजरात (Gujarat)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "ओडिशा (Odisha)"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "कल्पक्कम परमाणु विद्युत संयंत्र कहाँ स्थित है ? (Where is Kalpakkam Nuclear Power Plant situated?)",
            "options": [
                "तमिलनाडु (Tamil Nadu)",
                "कर्नाटक (Karnataka)",
                "केरल (Kerala)",
                "पश्चिम बंगाल (West Bengal)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "तमिलनाडु (Tamil Nadu)"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "निम्न में से कौन पत्तन पूर्वी तट पर स्थित नहीं है ? (Which of the following ports is not located on the eastern coast?)",
            "options": [
                "तूतीकोरिन (Tuticorin)",
                "मार्मागाओ (Marmagao)",
                "पारादीप (Paradip)",
                "विशाखापटनम (Vishakhapatnam)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "मार्मागाओ (Marmagao)"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "निम्न में से कौन मृदा निर्माण का कारक है ? (Which of the following is a factor of soil formation?)",
            "options": [
                "जलवायु (Climate)",
                "वनस्पति (Vegetation)",
                "चट्टान (Rocks)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "इनमें से सभी (All of these)"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "निम्न में से कौन किसी रेल मंडल का मुख्यालय नहीं है ? (Which of the following is not the headquarters of any railway zone?)",
            "options": [
                "बिलासपुर (Bilaspur)",
                "हाजीपुर (Hajipur)",
                "इंदौर (Indore)",
                "कोलकाता (Kolkata)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "इंदौर (Indore)"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "निम्न में से कौन विशेष आर्थिक क्षेत्र पश्चिम बंगाल में है ? (Which of the following special economic zones is in West Bengal?)",
            "options": [
                "सूरत (Surat)",
                "सांताक्रूज (Santa Cruz)",
                "कांडला (Kandla)",
                "फाल्टा (Falta)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "फाल्टा (Falta)"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "दक्षिण भारत की सबसे बड़ी नदी घाटी परियोजना कौन-सी है ? (Which is the biggest river valley project of South India?)",
            "options": [
                "तुंगभद्रा (Tungabhadra)",
                "शारावती (Sharavati)",
                "चंबल (Chambal)",
                "हीराकुंड (Hirakud)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "तुंगभद्रा (Tungabhadra)"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "पर्यावरण संरक्षण हेतु पहला विश्व शिखर सम्मेलन कब आयोजित हुआ ? (When was the first World Summit held for environmental protection?)",
            "options": [
                "1972",
                "1985",
                "1992",
                "1995"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "1972"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "बिहार का कौन जिला जूट का सबसे बड़ा उत्पादक है ? (Which district of Bihar is the largest producer of jute?)",
            "options": [
                "गया (Gaya)",
                "भोजपुर (Bhojpur)",
                "पूर्णिया (Purnea)",
                "कैमूर (Kaimur)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "पूर्णिया (Purnea)"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "निम्न में से किसे 'बिहार का शोक' कहा जाता है ? (Which of the following is called 'Sorrow of Bihar'?)",
            "options": [
                "सोन (Son)",
                "गंडक (Gandak)",
                "कोसी (Kosi)",
                "पुनपुन (Punpun)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "कोसी (Kosi)"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "बॉक्साइट के उत्पादन में कौन राज्य अग्रणी है ? (Which state is leading in the production of bauxite?)",
            "options": [
                "गुजरात (Gujarat)",
                "ओडिशा (Odisha)",
                "झारखंड (Jharkhand)",
                "कर्नाटक (Karnataka)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "ओडिशा (Odisha)"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "बोकारो स्टील प्लांट किस पंचवर्षीय योजना में बना ? (Bokaro Steel Plant was built in which Five-Year Plan?)",
            "options": [
                "दूसरी (Second)",
                "तीसरी (Third)",
                "चौथी (Fourth)",
                "पाँचवीं (Fifth)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "तीसरी (Third)"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "निम्न में से किसे नवीन जलोढ़ मिट्टी कहा जाता है ? (Which of the following is called new alluvial soil?)",
            "options": [
                "खादर (Khadar)",
                "बांगर (Bangar)",
                "रेगूर (Regur)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "खादर (Khadar)"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "निम्न में से कौन सूती वस्त्र उत्पादन में अग्रणी है ? (Which of the following is leading in the production of cotton textile?)",
            "options": [
                "कोलकाता (Kolkata)",
                "नागपुर (Nagpur)",
                "मुम्बई (Mumbai)",
                "सूरत (Surat)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "मुम्बई (Mumbai)"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "भारतीय कम्युनिस्ट पार्टी की स्थापना कहाँ हुई ? (Where was the Communist Party of India established?)",
            "options": [
                "लखनऊ (Lucknow)",
                "बर्लिन (Berlin)",
                "दिल्ली (Delhi)",
                "ताशकंद (Tashkent)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "ताशकंद (Tashkent)"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "इलवर्ट बिल किसके शासनकाल में पारित हुआ ? (During whose reign was the Ilbert Bill passed?)",
            "options": [
                "लॉर्ड लिटन (Lord Lytton)",
                "लॉर्ड रिपन (Lord Ripon)",
                "लॉर्ड डलहौजी (Lord Dalhousie)",
                "लॉर्ड कर्जन (Lord Curzon)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "लॉर्ड रिपन (Lord Ripon)"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "असहयोग आंदोलन का प्रस्ताव किस कांग्रेस अधिवेशन में स्वीकार किया गया ? (In which Congress session was the proposal of the Non-cooperation Movement adopted?)",
            "options": [
                "नागपुर (Nagpur)",
                "लाहौर (Lahore)",
                "लखनऊ (Lucknow)",
                "कराची (Karachi)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "नागपुर (Nagpur)"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "किस कानून के बिरोध में जालियाँवाला बाग में सभा का आयोजन हुआ ? (Against which law was a meeting organized in Jallianwala Bagh?)",
            "options": [
                "इलबर्ट बिल (Ilbert Bill)",
                "रॉलेट एक्ट (Rowlatt Act)",
                "साइमन कमीशन (Simon Commission)",
                "वर्नाक्यूलर प्रेस एक्ट (Vernacular Press Act)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "रॉलेट एक्ट (Rowlatt Act)"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "इटली का एकीकरण कब पूर्ण हुआ ? (When was the unification of Italy completed?)",
            "options": [
                "1861",
                "1871",
                "1720",
                "1817"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "1871"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "निम्न में से किसका योगदान सकल घरेलू उत्पाद में सर्वाधिक है ? (Which of the following has the largest share in Gross Domestic Product?)",
            "options": [
                "प्राथमिक क्षेत्र (Primary sector)",
                "द्वितीयक क्षेत्र (Secondary sector)",
                "तृतीयक क्षेत्र (Tertiary sector)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "तृतीयक क्षेत्र (Tertiary sector)"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "निम्न में से कौन पूँजीवादी अर्थव्यवस्था का गुण नहीं है ? (Which of the following is not a characteristic of capitalist economy?)",
            "options": [
                "साधनों का निजी स्वामित्व (Private ownership of resources)",
                "निजी लाभ (Private profit)",
                "कीमत यंत्र (Price mechanism)",
                "सामाजिक कल्याण (Social welfare)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "सामाजिक कल्याण (Social welfare)"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "भारत के किस राज्य में प्रति व्यक्ति आय सर्वाधिक है ? (Which state of India has the highest per capita income?)",
            "options": [
                "महाराष्ट्र (Maharashtra)",
                "पंजाब (Punjab)",
                "हरियाणा (Haryana)",
                "गोवा (Goa)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "गोवा (Goa)"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "राष्ट्रीय मानव विकास में किस राज्य का स्थान सर्वोच्च है ? (Which state has the highest rank in the National Human Development?)",
            "options": [
                "महाराष्ट्र (Maharashtra)",
                "केरल (Kerala)",
                "दिल्ली (Delhi)",
                "गुजरात (Gujarat)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "केरल (Kerala)"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "सिंगापुर की मुद्रा क्या है ? (What is the currency of Singapore?)",
            "options": [
                "क्रोना (Krona)",
                "डॉलर (Dollar)",
                "रुबल (Ruble)",
                "रियाल (Rial)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "डॉलर (Dollar)"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "किस वित्तीय संस्थान द्वारा साख सृजन किया जाता है ? (Credit creation is done by which financial institution?)",
            "options": [
                "नाबार्ड (NABARD)",
                "भारतीय रिजर्व बैंक (Reserve Bank of India)",
                "व्यापारिक बैंक (Commercial bank)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "व्यापारिक बैंक (Commercial bank)"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "भारत में सर्वाधिक रोजगार के अवसर उपलब्ध कराने वाला क्षेत्र कौन है ? (Which sector provides maximum employment opportunity in India?)",
            "options": [
                "प्राथमिक क्षेत्र (Primary sector)",
                "द्वितीयक क्षेत्र (Secondary sector)",
                "तृतीयक क्षेत्र (Tertiary sector)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "प्राथमिक क्षेत्र (Primary sector)"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "भारत विश्व व्यापार संगठन (WTO) का सदस्य कब बना ? (When did India become a member of the World Trade Organization?)",
            "options": [
                "1995",
                "1996",
                "1997",
                "1998"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "1995"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "योजना आयोग के प्रथम अध्यक्ष कौन थे ? (Who was the first Chairman of the Planning Commission?)",
            "options": [
                "महात्मा गाँधी (Mahatma Gandhi)",
                "सरदार वल्लभ भाई पटेल (Sardar Vallabh Bhai Patel)",
                "डॉ० राजेन्द्र प्रसाद (Dr. Rajendra Prasad)",
                "पण्डित जवाहरलाल नेहरू (Pandit Jawaharlal Nehru)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "पण्डित जवाहरलाल नेहरू (Pandit Jawaharlal Nehru)"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "भारत में किस प्रकार की अर्थव्यवस्था पाई जाती है ? (What type of economy is found in India?)",
            "options": [
                "पूँजीवादी (Capitalist)",
                "समाजवादी (Socialist)",
                "मिश्रित (Mixed)",
                "साम्यवादी (Communist)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "मिश्रित (Mixed)"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "'पॉवर्टी एण्ड अन-ब्रिटिश रुल इन इण्डिया' पुस्तक किसने लिखी ? (Who wrote the book, 'Poverty and Un-British Rule in India'?)",
            "options": [
                "प्रो० रेगनर नर्क्स (Prof. Ragnar Nurkse)",
                "प्रो० एडम स्मिथ (Prof. Adam Smith)",
                "डॉ० वी.के.आर.वी. राव (Dr. V. K. R. V. Rao)",
                "दादाभाई नौरोजी (Dadabhai Naoroji)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "दादाभाई नौरोजी (Dadabhai Naoroji)"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "बंगाल विभाजन हुआ (Partition of Bengal happened in)",
            "options": [
                "1902 में (1902)",
                "1905 में (1905)",
                "1907 में (1907)",
                "1911 में (1911)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "1905 में (1905)"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "मेजिनी का सम्बन्ध किस संगठन से था ? (Mazzini was associated with which organisation?)",
            "options": [
                "लाल सेना (Red Army)",
                "कार्बोनरी (Carbonari)",
                "डायट (Diet)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "कार्बोनरी (Carbonari)"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "सेडॉन के युद्ध में किसकी पराजय हुई ? (Which country was defeated in the battle of Sedan?)",
            "options": [
                "फ्रांस (France)",
                "प्रशिया (Prussia)",
                "रूस (Russia)",
                "जर्मनी (Germany)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "फ्रांस (France)"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "अप्रैल थीसिस किसने पेश की ? (Who introduced April Theses?)",
            "options": [
                "बिस्मार्क (Bismarck)",
                "मेटरनिख (Metternich)",
                "मेजिनी (Mazzini)",
                "लेनिन (Lenin)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "लेनिन (Lenin)"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "विश्व का पहला समाजवादी देश कौन है ? (Which is the first socialist country of the world?)",
            "options": [
                "रूस (Russia)",
                "चीन (China)",
                "वियतनाम (Vietnam)",
                "क्यूबा (Cuba)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "रूस (Russia)"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "किस समझौते के तहत वियतनाम को दो भागों (उत्तरी वियतनाम और दक्षिणं वियतनाम) में बाँटा गया ? (Under which agreement was Vietnam divided into two parts (North Vietnam and South Vietnam)?)",
            "options": [
                "पेरिस समझौता (Paris Agreement)",
                "हनोई समझौता (Hanoi Agreement)",
                "जेनेवा समझौता (Geneva Agreement)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "जेनेवा समझौता (Geneva Agreement)"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "कांग्रेस के किस अधिवेशन में पूर्ण स्वराज की घोषणा की गई थी ? (In which session of Congress was Purna Swaraj announced?)",
            "options": [
                "लाहौर अधिवेशन (Lahore Session)",
                "बम्बई अधिवेशन (Bombay Session)",
                "नागपुर अधिवेशन (Nagpur Session)",
                "गया अधिवेशन (Gaya Session)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "लाहौर अधिवेशन (Lahore Session)"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "धरासना में किनके नेतृत्व में नमक सत्याग्रह हुआ ? (Under whose leadership Salt Satyagraha was held in Dharasana?)",
            "options": [
                "सी. राजगोपालाचारी (C. Rajagopalachari)",
                "के. केलप्पन (K. Kelappan)",
                "सरोजिनी नायडू (Sarojini Naidu)",
                "खान अब्दुल गफ्फार खान (Khan Abdul Ghaffar Khan)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "सरोजिनी नायडू (Sarojini Naidu)"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "इस्ट इंडिया एसोसिएशन की स्थापना कब हुई ? (When was the East India Association formed?)",
            "options": [
                "1838",
                "1876",
                "1943",
                "1866"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "1866"
        }
    ]
}